\subsection{Монотонни изображения}

\index{изображение!монотонно}
Да разгледаме областите на Скот $\A_1 = (A_1,\ \sqsubseteq_1,\ \bot_1)$ и $\A_2 =(A_2,\ \sqsubseteq_2,\ \bot_2)$.
Едно изображение $f:\A_1\to \A_2$ се нарича {\bf монотонно}, ако
\[(\forall a,a'\in\A_1)[a \sqsubseteq_1 a' \implies f(a) \sqsubseteq_2 f(a')].\]
Да въведем означението
\[\Mon{\A_1}{\A_2} \df (\{f: \A_1 \to \A_2 \mid f\text{ е мон. изобр.}\},\ \sqsubseteq,\ \bm{\bot}).\]

\begin{framed}
  \begin{theorem}\label{th:monotone-is-domain}
    $\Mon{\A_1}{\A_2}$ е област на Скот.
  \end{theorem}  
\end{framed}
\begin{hint}
  Да фиксираме една верига $\chain{f}{i}$ в $\Mon{\A_1}{\A_2}$. Трябва да докажем, че тази верига притежава точна горна граница,
  която е монотонно изображение.
  Да разгледаме същото изображение $h:\A_1 \to \A_2$ както в доказателството на \Th{all-mappings-is-domain}, като
  \[h(a) \df \bigsqcup \{f_i(a) \mid i \in \Nat\}.\]
  Оттам знаем, че $h$ е точна горна граница на веригата. 
  Остава да докажем, че $h \in \Mon{\A_1}{\A_2}$.
  Нека $a \sqsubseteq b$. Тогава, за всеки индекс $k$, понеже $f_k$ са монотонни изображения, получаваме следното:
  \begin{align*}
    f_k(a) & \sqsubseteq f_k(b)\\
           & \sqsubseteq \bigsqcup \{f_i(b) \mid i \in \Nat\} \df h(b).
  \end{align*}
  Това означава, че $h(b)$ е горна граница за веригата ${(f_i(a))}^{\infty}_{i=0}$.
  Заключаваме, че 
  \begin{align*}
    h(a) & \df \bigsqcup \{f_i(a) \mid i \in \Nat\}\\
         & \sqsubseteq \bigsqcup \{f_i(b) \mid i \in \Nat\} \df h(b).
  \end{align*}
\end{hint}

\begin{corollary}\label{cr:flat-monotone-is-domain}
  $\Mon{\Nat^n_\bot}{\Nat_\bot}$ е област на Скот.
\end{corollary}

Удобно е да имаме следващото свойство на монотонните изображения като отделно твърдение за да можем да го използваме наготово по-късно.
\begin{proposition}\label{pr:monotone-chain}
  Нека $f \in \Mon{\A}{\B}$ и $\chain{a}{i}$ е верига от елементи на $\A$.
  Тогава
  \[\bigsqcup_i f(a_i) \sqsubseteq f(\bigsqcup_i a_i).\]
\end{proposition}
\begin{proof}
  Понеже $f$ е монотонно, то ${(f(a_i))}^{\infty}_{i=0}$ е верига от елементи на $\B$
  и тя има точна горна граница.
  Достатъчно е да докажем, че $f(\bigsqcup_i a_i)$ е горна граница на веригата ${(f(a_i))}^{\infty}_{i=0}$.
  Но това е лесно.
  Понеже $a_i \sqsubseteq \bigsqcup_i a_i$ и $f$ е монотонно, то веднага получаваме, че
  $f(a_i) \sqsubseteq f(\bigsqcup_i a_i)$.
  Заключаваме, че $\bigsqcup_i f(a_i) \sqsubseteq f(\bigsqcup_i a_i)$.
\end{proof}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../sep"
%%% End:
